\section{Регулирование возмущения}

Если система разомкнутая, то в ней может осуществлятся только регулирование по возмущению. \textbf{Возмущение} -
воздействие, стремящееся нарущить требуемую функциональную связь между задающим воздействием и управляемой величиной.
Управляющее воздйствие при регуляции по возмущении формируется в соответствии с величиной внешнего возмущения. Оно
компенсиирует действие возмущающего фактора, стремящегося отклонить регулируемую величину от заданного значения.
Достоинством данного контура является также предотвращение изменения выходной переменной и, следовательно, поддержание
выходных параетров на заданном уровне. Однако, отсутсвие обратной связи не позволяет учесть влияние других возмущающих
воздействий и различных внутренних факторов, что является недостатком данного контура.

\begin{center}
	\begin{figure}[htp]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.4]{pics/2016-09-24-1.png}
		\caption{Блок-схема Контур управления по возмущению
		$K_1(P)$ и $K_3(P)$ - передаточные функции объекта управления и управляющего объекта; $U$ - уравляющее воздействие; $Z(P)$ — возмущение}
		\label{}
	\end{figure}
\end{center}


Системы регулирования по отклонению и по возмущению в виде комбинации этих двух типов называются
\textbf{комбинированными}. В комбинированных системах главное возмущение должно компенсироваться системой по
возмущению, а все остальные – контуром по отклонению. Такое управление наиболее характерно для БТС.

\section{Особенности биологических систем управления}

В живых организмах преобладает \textit{управление по отклонению} или \textit{комбинированные системы регуляции}.
Управляющее воздействие может влиять как на один, так и на несколько выходных параметров. Биологическим системам, в
отличие от систем технических, присущи различные виды \textit{нелинейности} — \textbf{инертность} (запоздание), за счет
дифференцирующих и интегрирующих звеньев. Они увеличивают помехоустойчивость системы и позволяют системам
биологического регулирования не реагировать на случайные воздействия. 

Системы биологического управления содержат \textbf{прогнозирующий} элемент. Принцип прогнозирования состоит в том,
что корректирующий сигнал подается на вход системы еще до появления возмущающего сигнала, как только возникает
ситуация, приводящая к его появлению.

Системы управления организма являются адаптивными, самообучающимися и самоорганизующимися.
\textbf{Адаптивность} — свойство системы самооптимизировать свое
поведение и структуру в условиях воздействия случайных факторов ращличного происхождения.
\textbf{Самоорганизующимися} называются системы, которые
способны устойчиво созранять зарактер взаимодействия с внешней средой несмотря на изменения внутренних и внешних
факторов. Биологичексие системы управления также отличаются высокой надежностью, функциональной устойчивостью,
помехозащищенностью. Фундаментальными принципами, обеспечивающих высокую надежность управляющих систем организма
являются:

\begin{enumerate}
	\item {избыточность в организации контуров регулирования}
	\item {функциональная гибкость}
	\item {иерархичность строения управляющих систем, сочетание автономности функционирования отдельных подсистем с централизацией управления}
	\item {широкое использование принципов обратной связи}
	\item {самовосстановление и самовоспроизведение}
\end{enumerate}

\section{Типы и среда управления}
Управление состояния живого организма может осуществляться автоматически с помощью
управляющей ЭВМ, использующей данные автоматического анализатора состояний, либо полуавтоматически оператором или
врачом с пульта управления. К основным методам управления состояни живого организма, используемых в БТС относятся \textit{энергетический}, \textit{вещественный} и \textit{информационный}.

\textbf{Энергетическое управление} предусматривает воздействие на биологическую систмеу в целом или на её подсистемы физических управляющих агентов, не
изменяющих количество вещества биологического объекта. К этим агентам относятся, прежде всего, различные физические
поля, например — \textit{электрическое}, \textit{энергетическое}, \textit{магнитное}, \textit{тепловое}, \textit{акустическое},
 \textit{радиационное},
 \textit{электромагнитное} в различных диапазонах частот, включая
и видимые участки спектра. \textit{Физические} поля могут
подводиться через контактные электроды или специальные излучатели непосредственно к поверхности живого организма или
локально вводиться в его ткани или органы. Эти системы получили наименование
\textbf{контактные}. Помимо этого, управляющее энергетические
воздействия на организм могут осуществляться через среду, т.е.
\textbf{неконтактно}. Суть энергетического управления состоянием
организма заключается в стимулировании интенсификации функционирования отдельных его подсистем, органов или
физиологических систем, подавлении некоторых паталогических процессов, протекающих в больном организме. Примеры —
электрические стимуляторы сердечных ритмов. Из
\textit{неконтактных} методов наиболее разработанным является
способ нормализации состояния живого организма путем изменения светового и теплового полей, особенно в замкнутых
экологических объемах, например, в скафандрах, батискафах и батисферах, а также облучение пространств различными видами
физических полей с целью подавления вредной для обитания человека биосферы. Энергитическое
управление может иметь как непрерывный, так и дискретный характер, определяемый методом и функцией биотехнической
систмы.


\textbf{Вещественное управление}. В отличие от энергетического управления, исключающего введение в организм
каких-либо материальных управляющих агентов, вещественное управление использует самые различные фармакологические,
гормональные, химические и другие агенты в твердом, жидком и газообразном состоянии для управления состоянием живого
организма и его отдельными физиологическими подсистемами. Этот вид управления предусматривает непеременное изменение
количсетва вещества, содержащегося в организме. При этом могут использоваться, например, автоматичские управляемые
жидкостные инъекции, системы ввода управляющих агентов в газообразном состоянии через среду или непосредственно в
систему дыхания (наркозные/дыхательные аппараты, системы дыхания водолазных скафандров и т.д.). Системы вещественного
управления могут быть как полностью автоматичскимим, так и полуавтоматическими, в которых управляющее воздействие
осуществляется врачом, получающим рекомендации, выработанные ЭВМ и отображенном на информационном поле пульта
управления.

\textbf{Информационное управление}. Управление состоянием
человека с помощью воздействия специально сформированных потоков информации на вторую сигнальную систему относится к
числу наиболее эффективных но и наименее количественно формализуемых методов управления. 

\section{Функциональные системы организма}
Эволюционный аспект является одним из важнейших этапов при изучении организма. Приобретение устойчивых качеств, дающих
возможность организму противостоять неблагоприятным воздействиям окружающей среды – результат многовекового отбора, в
процессе которого постоянно изменялись как структуры, так и функции отдельных систем.

Основные особенности высших форм биологических систем:

\begin{enumerate}
	\item {экономичность обмена веществ, высокая эффективность использования энергии внешней среды}
	\item {более совершенные клеточные механизмы преобразования энергии (окислительное фосфорирование)}
	\item {стремление клеток организма изолировать себя от управляющей внешней и внутренней среды; создание промежуточной, более регулируемой, внутренней среды}
	\item {появление специализированных систем регулирования параметров внутренней среды — температуры, кислотности, давления; принцип минимализации расходов энергии отдельными системами организма}
	\item {наличие разветвленных рецепторных подсистем (хемо-, баро-сенсорные; пропирио-, фото-, механо-рецепторов)}
	\item {обособление восприятия и обработки информации о двигательной деятальности}
	\item {усложнение нервной системы и особенно структуры головного мозга}
	\item {выработка более гибких алгоритмов функционирования влияния нескольких подсистем на выполнение отдельных функций, которые выражаются в различных физико-химических способах передачи сигналов}
	\item {возникновение более эффективных способов управления всей внутренней средой организма}
	\item {взаимозаменяемость элементов в отдельных подсиситемах с \ наличием в некоторых подсистемах полуторо- или трехкратного
запаса элементов}
\end{enumerate}

Новые, более совершенные механизмы управления и организации сочетаются с древними механизмами управления, при этом обе
формы не всегда действуют согласованно. Расссмотрим некоторые принципы организации управления действующие в
биологических системах.

\subsection{Принципы организации управления}

\begin{enumerate}
	\item {Деятельность организма – это одновременное функционирование
разнообразных подсистем регулирования, подчиненное главной функции –
обеспечению выживания в условиях изменяющейся внешней среды. При этом
анализ результатов физиологических исследований позволяет легко
обнаружить иерархическую организацию этих подсистем.
Центральная нервная система, состоящая из головного и спинного мозга,
играет руководящую роль как в отношении взаимодействия организма с
внешним миром, так и по отношению ко всем происходящим в организме
сложнейшим процессам. Основной механизм нервной деятельности – прием
сигналов из внутренней и внешней среды, преобразование их в нервные
импульсы, передача импульсов в нервные центры головного мозга, где они
анализируются, и выработка ответной реакции, которая осуществляется при
помощи исполнительных органов.
Более поздние структуры отвечают за более сложные, многоплановые действия (ВНД)}
\item {Органы и подсистемы организма, управляемые нервными центрами, решают отдельные, частные задачи регулирования в
\ соответсвие со своей сложно организованной внутренней структурой}
\item {наличие многоуровневого урпавления, обусловленное иерархичной структурой организма}
\item {наличие разветвленной рецепторной подсистемы и многочисленность эффекторных связей, с помощью которых осуществляется
регулирующее воздействие, причем каждый орган обладает двустооронней связью с цнс, обладая способностью изменять ее
функцию}
\item {совокупность параметров, характеризирующих внутреннее состояние организма, определяют некоторый функциональный уровень
организма}
\item {в состоянии физиологического покоя или слабых воздействий каждая подсистема организма работает по принципу наименьшего
взаимодействия}
\item {при сильных внешних воздействиях происходит нарушение принципа наименьшего взаимодействия с возникновением эффекта
непосредственного возмущающего действия одних систем на другие, это называется эффектом иерархичесеого вличния —
доминирование конкурирующих отношений}
\item {принцип поддержания постоянства внутренней среды, разделения показателей по важности определяется их значимостью для
выживания организма}
\item {величина сущесвтенных показателнй данной системы является рещультатом взаимодействия всей совокупности воздействия
организма на интересующую систему}
\item {любая подсистема обеспечивает выполнение функции с помощью некоторого набора механизмов
регуляции, при этом можно выделить \textbf{центральные} и
\textbf{локальные} механизмы}
\item {взаимодействие центральных и локальных механизмов регуляции отражает многоуровневость структуры управления организмом}
\item {наличие процессов, протекающих в разных временных масштабов в связи с разной скоростью
протекания процессов в организме — принцип разновременности процессов}
\item {разнообразие подсистм регулирования в организме по принципам управления:
	\begin{itemize}
		\item {принцип обратной связи}
		\item {управление по отклонению}
		\item {управление по возмущению}
		\item {прогнозирование}
	\end{itemize}
}
\item {способность организма к преднастройке и прогнозированию ситуации на ближайшее будущее}
\item {обучаемость}
\end{enumerate}


\subsection{Функциональные системы организма}

Функциональной является динамическая организация биологических организмов и процессов, которые обеспечивают организму
приспособительный эффект, точно соответствующий требованиям данного момента. Понятие было сформулировано в 1935 году
академиком Петром Анохиным.
